中央黨校官員公開表示中共不會再有終身制和黨主席出現

在十九大上當選候補中央委員的中央黨校教務部主任謝春濤昨日在中國記協舉辦的「解讀十九大精神」的茶座上表示，中國共產黨歷史上有過終身制，相信以後不會再有終身制。他說，十九大沒有改變中共集體領導的體制，也沒有討論過主席制的問題，「從歷史可以看出，中共已經形成了一個非常好的新老交替的機制」。

謝春濤指主席制問題僅「想像」

中評社引述謝春濤表示，中共已形成一個非常好的新老交替機制。謝說，在十九大開幕時，主席台上有中共前後3任總書記——江澤民、胡錦濤、習近平，「我個人非常感動，因為江澤民同志已經91歲了，離開領導崗位時間很久了。我看得出來，中國共產黨團結統一，用習近平總書記的話說，中國共產黨前後領導人之間是接力，就像賽跑一樣」。

謝春濤表示，這次修改黨章完全沒有看到「主席制」這方面的消息。「終身任職的問題，包括主席制的問題等，恐怕都是想像中的問題，我不知道這些問題有沒有合理性。」

在中共十九大前，有海外媒體揣測十九大會恢復黨主席制，理由是主席一職似乎較總書記更具權威，如總書記之名回歸常委中主管黨務的書記處常務書記名下。而十九大無安排接班人進入政治局常委，亦被認為是習近平將當「終身領袖」。

明報專訊：

滅國大業